\chapter{Introducción y objetivos}
\label{cha:introduccion y objetivos}

\section{Contexto}
\label{sec:contexto}

La \emph{World Wide Web} o lo que comúnmente se conoce como la web, es la estructura de datos más grande 
en la actualidad, y continúa creciendo de forma exponencial. Este gran crecimiento se debe a que el proceso 
de publicación de dicha información se ha ido facilitando con el tiempo.

Tradicionalmente, el proceso de inserción y extracción de la información se realizaba a través del
\emph{copy-paste}. Aunque este método en ocasiones pueda ser la única opción, es una técnica muy 
ineficiente y poco productiva, pues provoca que el conjunto final de datos no esté bien estructurado. El 
\emph{web scraping} o minado web trata, precisamente de eso, de automatizar la extracción y almacenamiento 
de información obtenida de un sitio web \cite{Andreas-Mehlfuhrer}.

La forma en la que se extraen datos de internet puede ser muy diversa, aunque comúnmente se emplea el
protocolo HTTP, existen otras formas de extraer datos de una web de forma automática
\cite{web-scraping-bozhao}. Este proyecto se centra en la metodología existente de obtención de
información, de como se tratan los datos y el modo en la que se almacenan. Durante los siguientes
apartados se realizará una especificación más concreta del objetivo del proyecto, así como de la
estructura y limitaciones del mismo.

\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

El proceso de extracción y recopilación de datos no estructurados en la web es un área interesante en
muchos contextos, ya sea para uso científico o personal. En ciencia, por ejemplo, los conjuntos de datos
se comparten y utilizan por múltiples investigadores, y a menudo también son compartidos públicamente.
Dichos conjuntos de datos se proporcionan a través de una API \footnote{Conjunto de funciones
y procedimientos que ofrece cierta biblioteca para ser usada por otro software como abstracción.}
estructurada, pero puede suceder que solo sea posible acceder a ellos a través de formularios de búsqueda
y documentos HTML. En el empleo personal también ha crecido a medida que han comenzado a surgir servicios 
que proporcionan a los usuarios herramientas para combinar información de diferentes sitios web en su propia
colección de páginas.

Además de ser un ámbito interesante, el minado web también es un área muy requerida. Algunos de los campos
de mayor demanda tienen relación con la venta minorista, mercado de valores, análisis de las redes sociales,
investigaciones biomédicas, psicología...

\section{Objetivo y limitaciones}
\label{sec:objetivo y limitaciones}

Existen muchos tipos de técnicas y herramientas para realizar \emph{web scraping}, desde programas con 
interfaz gráfica, hasta bibliotecas software de desarrollo. El objetivo de esta tesis es realizar un análisis
cuantitativo de las diferentes técnicas y paquetes software para el desarrollo de un correcto minado web.

¿Qué solución es la más rentable para el minado web? ¿Cuál tiene un mejor rendimiento? Para responder a
esta pregunta, se realizará un estudio comparando las diferentes características de los paquetes software,
con el objetivo finalmente de poder determinar cuál es el más óptimo y eficaz.

En cuanto a las restricciones para el funcionamiento de un \emph{scraper}, estas pueden ser varias, ya sean
legales o por la incapacidad de acceder a una gran parte del contenido no indexado en internet. Aunque su
uso está generalmente permitido, en algunos países, como en Estados Unidos, las cortes en múltiples 
ocasiones han reconocido que ciertos usos no deberían estar autorizados \cite{Andreas-Mehlfuhrer}. El 
desarrollo de este proyecto no se verá perjudicado por este tipo de cuestiones, pues solo se limitará al 
estudio y análisis de los mismos.

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura del documento}

Para poder facilitar la composición de la memoria se detalla a continuación la estructura de la misma:
\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Bloque I: Introducción. }
        \begin{itemize}
          \item {\bfseries Capítulo 1: Introducción y objetivos. \justify}
                En la introducción se especifica tanto el contexto como la motivación para desarrollo del 
                proyecto, así como las limitaciones esperadas durante la realización del mismo.
        \end{itemize}
  \item {\bfseries Bloque II: Marco teórico. }
        \begin{itemize}
          \item {\bfseries Capítulo 2: Web scraping, extracción de datos en la web. \justify}
                Durante este capítulo se explica en que consiste el \emph{web scraping}, sus posibilidades 
                prácticas y aspectos más generales.
          \item {\bfseries Capítulo 3: Bibliotecas de programación orientadas al web scraping. \justify}
                Se procede con la selección de paquetes y se dictamina cuál ha sido la razón por la que los 
                paquetes han sido seleccionados. Además, se especifican las características principales 
                de cada uno, así como una visión general de sus funcionalidades.
        \end{itemize}
  \item {\bfseries Bloque III: Marco práctico. }
        \begin{itemize}
          \item {\bfseries Capítulo 4: Selección de variables de análisis y proceso de estudio. \justify}
                Durante este capítulo se explica el proceso de análisis a realizar, cuáles son los test 
                a los que los paquetes serán sometidos y que variables se tomarán a estudio para los mismos.
          \item {\bfseries Capítulo 5: Análisis y comparativa de paquetes. \justify}
                Una vez introducidos todos los paquetes y el estudio al que van a ser sometidos, se procede 
                la comparativa de los mismos. Inicialmente, los paquetes serán analizados uno por uno y 
                finalmente se hará una comparativa con los datos obtenidos.
        \end{itemize}
  \item {\bfseries Bloque IV: Conclusiones y futuras líneas de trabajo. }
        \begin{itemize}
      \item {\bfseries Capítulo 6: Conclusiones y futuras líneas trabajos. \justify}
            Una vez realizado todo el proceso heurístico...
        \end{itemize}
\end{enumerate}

